\chapter*{Agradecimientos}

Por la guía que me han prestado estoy muy agradecido a Miguel Ángel Fernández Sanjuán y Rubén Capeáns Rivas, mis directores de tesis sin los cuales no hubiera podido haber hecho los progresos que han permitido la conclusión de esta tesis. Miguel Ángel siempre me ha mostrado su apoyo y cordialidad, y es un gran referente para mí en el mundo de la investigación. Trabajar con Rubén ha sido un placer por la facilidad de comunicación y los buenos consejos que me ha otorgado.


Agradezco también a mis compañeros del Grupo de Dinámica No Lineal, Teoría del Caos y Sistemas Complejos de la URJC. Todos ellos me han mostrado calidez y hacen que trabajar en la universidad sea un lujo.


No podría dejar de mencionar a mi familia. Doy las gracias a estas personas maravillosas sin los cuales yo no sería el mismo. A mis padres, quienes me han apoyado en todas las decisiones que he tomado, les gustaran más o menos. A mi hermano, mi mayor referente en la vida y a Priscila, por retarme a mejorar cada día. Y por último a Marta, quien es mi faro en los momentos más oscuros y me llena de sonrisas en los más claros.


Quisiera también agradecer a la Universidad Rey Juan Carlos por la concesión del contrato C1PREDOC2021 de investigadores predoctorales en formación. Por último destaco que los trabajos de investigación realizados durante esta tesis doctoral han sido financiados por los siguientes proyectos de investigación: PID2019-105554GB-I00, y PID2023-148160NB-I00 financiados por la Agencia Estatal de Investigación (AEI) y por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional (FEDER).